\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:sum}
\rm

\section{Zusammenfassung}\label{sec:summary}
Am Institut für Mikroelektronische Systeme der Leibniz Universität Hannover werden in einem Teilbereich die die Umsetzungsmöglichkeiten einer Musikklassifikation auf mobilen Endgeräten untersucht. Hierfür werden Explorationen auf verschiedenen Prozessorachitekturen durch geführt, mit dem Ziel einen Entwurfsraum energieeffizenter Architekturen zu definieren.\\\\
Im Rahmen dieser Arbeit wurden die heterogene Prozessorarchitektur des DaVinci Video Prozessors der Firma Texas Instruments aus diesem Entwurfsraum auf ihre Einsetzbarkeit zur Musikklassifikation untersucht. Diese Architektur besteht aus einem ARM Cortex A8 und einem TI C674x DSP. Die Merkmalsextraktion sollte für diese beiden Prozessoren implementiert und optimiert werden. Anschließend sollte eine Untersuchung der Energieeffizienz für den gemeinsamen Einsatz dieser beiden Prozessoren durchgeführt werden.\\
Untersuchungen sollten hierfür auf Basis von vier vorgegebenen Musikklassifikationsmethoden durchgeführt werden. Es stellte sich heraus, dass der zeitkritischste Schritt der Musikklassifikation wie erwartet in der Merkmalsextraktion bestand, daher wurden Optimierungen in diese Richtung vorgenommen. Nach der Optimierung wurden die Extraktionen auf dem Cortex A8 um Faktoren zwischen 2,5 (MCL3) und 22,5 (MCL4) je nach Methode beschleunigt. Auf dem C674x DSP wurden Beschleunigungen um Faktoren zwischen 4,2 (MCL3) und 10,5 (MCL4) erreicht. Hierbei muss erwähnt werden, dass Extraktionen auf dem DSP im Allgemeinen schneller ausgeführt wurden, so dass die Extraktion von zum Beispiel MCL1 in den optimiertesten Versionen um einen Faktor von 1,8 schneller durchgeführt wird. Zur reinen Extraktionszeit des DSP wird auch noch eine Zeit benötigt, die durch die Kommunikation zwischen ARM und DSP entsteht. Für diese Kommunikation wurde eine Zeit von 4 ms ermittelt.\\
Für eine Kombination aus Cortex A8 und C674x wurde nur der sequenzielle Fall untersucht, so dass der DSP die Extraktion und danach der Cortex A8 Prozessierung und Klassifikation ausführt. Auf Basis dieser Untersuchung wurde festgestellt, dass diese heterogene Architektur aus ARM und DSP ineffizienter ist, als eine alleinige Nutzung des Cortex A8 für alle drei Schritte. Auch wenn der heterogene Ansatz eine geringere Laufzeit aufweist, so ist doch die Energieeffizienz durch den zusätzlichen Energieverbrauch des DSPs geringer.\\
Das Ergebnis dieser Arbeit ist somit, dass eine Umsetzung der Musikklassifikation auf der Architektur des ARM Cortex A8 energieeffizienter ist, als eine Umsetzung auf der heterogenen Architektur bestehend aus ARM Cortex A8 und TI C674x DSP.

\section{Ausblick}\label{sec:vista}

Innerhalb dieser Arbeit wurde eine parallele Nutzung der beiden Prozessorkerne nicht betrachtet. Weiteres Forschungen sollten daher in Richtung des parallelen Einsatzes von ARM und DSP gehen. Hierbei sollte eine Verwendung des DSP zur Merkmalsextraktion angestrebt werden, bei der der DSP mehrere Musikstücke verarbeitet und danach der ARM eine Prozessierung und Klassifikation dieser durchführt, während weitere Musikstücke auf dem DSP extrahiert werden.\\
Des weiteren wurden nicht alle Optimierungsmöglichkeiten in vollem Ausmaß ausgeschöpft, so dass auch in diese Richtung weitere Forschung geschehen sollte. Ansätze für weiteres Optimierungspotenzial der Merkmalsextraktion auf ARM Cortex A8 und TI C674x DSP wurden in der Evaluation herausgestellt.