\chapter{Einleitung}
\label{ch:intro}
\rm

%Im Spektrum der Forschungsgebiete der digitalen Signalverarbeitung hat sich die Untersuchung von Architekturen und Algorithmen von Audiosignal-Klassifikationssystemen als sehr interessant herausgestellt. Hierbei geht es um die Untersuchung der Umsetzbarkeit von hardwareunterstützter Audiosignal-Klassifikation auf mobilen Endgeräten.\\
%Da mobile Endgeräte aber nur begrenzte Ressourcen zur Verfügung stellen können, wie z.B. Akkuleistung und Speichervolumen, ist es nötig eine Prozessorarchtektur zu finden, auf der eine Audiosignal-Klassifikation mit optimalem Ressourcenverbrauch verarbeitet werden kann.
%Aus diesem Grund wird eine Exploration des Entwurfraums von Hardware-Architekturen durchgeführt um eine solche Prozessorarchitektur zu identifizieren.\\
%Musikklassifikation wird in drei Schritten ausgeführt: Merkmalsextraktion, Prozessierung extrahierter Daten und die anschließende Klassifizierung der Musikstücke auf Basis dieser Daten. Typische Verfahren zur Musikklassifikation weisen einen hohen Rechenaufwand im Extraktionsschritt auf, so dass besonderes Augenmerk auf der energieeffizienten diese Berechnung gelegt werden muss.\\
%Im Rahmen dieser Arbeit soll eine dieser Prozessorarchitekturen auf ihren energieeffiziente Einsetzbarkeit für die mobile Umsetzung der Audiosignal-Klassifikation (nachfolgend Musikklassifikation genannt) untersucht werden. Bei dieser Architektur handelt es sich um eine Heterogene Prozessorarchitektur, die durch einen DaVinci Video Prozessor der Firma Texas Instruments repräsentiert wird. Dieser Prozessor besteht aus einem ARM Cortex-A8 und einem TI C674x DSP. Für die Untersuchung dieser Architektur ist eine Optimierung des Extraktionsschrittes auf beiden Prozessorkernen durchzuführen, um hinterher den Einsatz einer gleichzeitigen Benutzung beider Prozessorkerne zur Musikklassifikation bewerten zu können.\\
%In \textbf{Kapitel \ref{ch:grund}} werden daher vorab die Grundlagen der Musikklassifikation inklusive der benötigten Algorithmen zur Merkmalsextraktion, Prozessierung und Klassifikation vorgestellt. Des weiteren werden in diesem Kapitel ebenfalls die verwendete Musikklassifikationsmethoden erläutert, die für ein Profiling und eine Bewertung herangezogen werden sollen. Daraufhin wird in \textbf{Kapitel \ref{ch:board}} das für die Untersuchungen verwendete Evaluationsboard EVM8168 und die sich darauf befindliche heterogene Prozessorarchitektur des DaVinci Video Prozessors näher vorgestellt. Außerdem wird in diesem Kapitel die verwendete Entwicklungsumgebung EZSDK vorgestellt, die für die Entwicklung von Programmen auf diesem Prozessor von der Firma Texas Instruments zur Verfügung gestellt wird. In \textbf{Kapitel \ref{ch:opt}} wird anschließend die Implementierung der Musikklassifikation, die Optimierungsstrategie und die auf Basis dieser durchgeführten Optimierungen vorgestellt und bewertet. Eine Evaluation der gesammelten Ergebnisse wird in \textbf{Kapitel \ref{ch:results}} durch geführt. Abschließend wird in \textbf{Kapitel \ref{ch:sum}} eine Zusammenfassung der Erkenntnisse dieser Arbeit und ein Ausblick für weitere Forschung gegeben. 

Heutige mobile Endgeräte besitzen große Speicherkapazitäten und werden daher häufig zur Wiedergabe Benutzer eigener Musikdatenbanken genutzt. Hierbei ist eine nach dem Geschmack des Anwenders automatisierte Strukturierung der Datenbanken wünschenswert, weil eine manuelle Sortierung der Musikdaten aufgrund der eingeschränkten Bedienung aufwändig ist. Eine derartige Funktion kann durch Anwendungen der Audio-Signalklassifikation wie z.B. die inhaltsbasierte Musikklassifikation realisiert werden. Bei dieser Art der Klassifikation werden die Audio-Signale der Musikstücke analysiert und anhand charakteristischer Informationen in Kategorien wie zum Beispiel Classical, Rock und Pop gruppiert. Damit eignet sich die inhaltsbasierte Musikklassifikation zur automatischen Erstellung von Playlisten.

Die Audio-Signalklassifikation besteht aus den drei Signalverarbeitungsschritten Merkmalsextraktion, Prozessierung und Klassifikation. Hierbei weist die Merkmalsextraktion einen signifikant größten Rechenaufwand auf und ist im Fall der Musikklassifikation wegen der zu verarbeitenden Datenmenge besonders Zeit intensiv. Aus diesem Grund ist diese Anwendung bis heute in keinem mobilen Endgerät implementiert. 

Das Fachgebiet ``Architekturen und Systeme'' des Instituts für Mikroelektronische Systeme (IMS) in Hannover befasst sich mit Algorithmen und Architekturen der digitalen Signalverarbeitung. In einem Forschungsprojekt des IMS werden Algorithmen und Architekturen zur Konzeption Energie-effizienter Systeme für die Audio-Signalklassifikation untersucht. Das Ziel ist die Exploration des Entwurfsraums von Hardware Architekturen zur Audio-Signalklassifikation. Hierbei werden auch heterogene Architekturansätze berücksichtigt, welche sich insbesondere für mobile Endgeräte eignen können.

Im Rahmen dieser Arbeit soll die Rechenzeit und Energie-Effizienz eines DaVinci Prozessor der Firma Texas Instruments im Anwendungsfall der Musikklassifikation untersucht werden. Diese heterogene Prozessorarchitektur besteht aus einem ARM Cortex-A8 und einem C674x DSP. Zur Bestimmung der Energie-Effizienz und der Rechenzeiten ist zunächst ein Referenz-Programm der vollständigen Signalverarbeitung für den ARM Cortex A8 zu portieren, während auf dem C674x DSP ausschließlich die Merkmalsextraktion implementiert wird. Anschließend werden Architektur-spezifische Optimierungen am jeweiligen Programm-Code durchgeführt, so dass die Rechenzeiten auf beiden Prozessor-Kernen reduziert und die Energie-Effizienzen somit gesteigert werden. Das Ziel dieser Arbeit ist eine Bewertung der Energie-Effizienzen sowohl der einzelnen Prozessor-Kerne als auch von der gesamten heterogenen Prozessorarchitektur. 

\textbf{Kapitel \ref{ch:grund}} bietet eine Einführung in die Grundlagen der Musikklassifikation sowie eine Vorstellung der in dieser Arbeit verwendeten Musikklassifikationsmethoden. In \textbf{Kapitel \ref{ch:board}} wird die Entwicklungsumgebung präsentiert, die aus dem EVM8168 Evaluationsboard und dem EZSDK Software-Paket besteht. Hierbei wird insbesondere auf Architekturdetails der Prozessorkerne eingegangen. Die Architketur-spezifischen Implementierungen und Optimierungen der Musikklassifikationsmethoden werden ausführlich in \textbf{Kapitel \ref{ch:opt}} erläutert. In \textbf{Kapitel \ref{ch:results}} werden die Rechenzeiten und Energieeffizienzen der Prozessorkerne und der gesamten heterogenen Architektur evaluiert. Eine Zusammenfassung der Arbeit wird in \textbf{Kapitel \ref{ch:sum}} gegeben.